%@metapost:BPolynesie2008.mp
%@Titre:Polynésie -- 2008
\noindent \textbf{Premi\`ere partie}\\
Il existe trois variétés de thon pêché en Polynésie française : {\em
  le thon Germon} (variété de thon blanc); {\em le thon Jaune} (à
nageoires jaunes, variété de thon rouge) et {\em le thon Obèse}
(variété de thon rouge).
\begin{myenumerate}
\item Le graphique 1, ci-dessous, représente la taille du thon Germon
  en fontion de sa masse.
  \begin{enumerate}
  \item  Est-ce que la taille du thon germon est proportionnelle à sa
    masse ? Justifier.
  \item L'équipe de Moana a capturé un thon Germon de 22 kg.\\
    Déterminer graphiquement, sa taille. (On laissera apparents les
    trails de construction).
  \item L'équipe de Teiki a pris un thon germon de 70~cm.\\
    Déterminer graphiquement sa masse. (On laissera apparents les
    traits de construction).
  \end{enumerate}
  \begin{center}
    \textbf{Graphique 1}
    \[\includegraphics{BPolynesie2008-3}\]
    \end{center}
\end{myenumerate}
\vspace{3mm}
\par\dispo{1}{\includegraphics{BPolynesie2008-4}}{\begin{myenumerate}
\setcounter{enumi}{1}
\item La masse du thon Jaune repr\'esente en moyenne 17\% de la masse
  totale des trois espèces de thon pêché.\\
  Le graphique ci-contre, repr\'esente la masse de thon Jaune
  p\^ech\'e  par rapport à la masse totale de thon pêché.
  \begin{enumerate}
  \item Est-ce que la masse de thon Jaune est proportionnelle \`a  la
    masse totale de thon pêché ?\\Justifier.
  \item L'équipe de Moana a pêch\'e 400~kg de thon.\\
    Calculer la masse de thon Jaune p\^ech\'e.
  \end{enumerate}
\end{myenumerate}
}
\noindent \textbf{Deuxième partie}

\noindent \`A un concours de pêche au large, les prises sont
constituées de thons, d'espadons, de thazards et de mahi-mahi.\\
On a réparti les différentes prises des \'equipes de Moana et de Teiki
dans les tableaux suivants :  tableau (I) et tableau (II).\\

\medskip

\noindent \textbf{TABLEAU (I) : \'Equipe de Moana}\\

\medskip

\noindent \begin{tabularx}{\linewidth}{|p{2cm}|*{5}{>{\centering
        \arraybackslash}X|}}
\hline
Espèce&	thon&	espadon&thazard&	mahi-mahi&	total\\
\hline
Prise en kg&	400&104&56&	240& 	800\\
\hline
\end{tabularx}

\[\includegraphics{BPolynesie2008-1-1}\]

\noindent \textbf{TABLEAU (II) Equipe de Teiki}\\

\medskip

\noindent \begin{tabularx}{\linewidth}{|p{2cm}|*{5}{>{\centering
        \arraybackslash}X|}}
\hline
\multicolumn{1}{|c|}{Esp\`ece}&thon&espadon&thazard&\small
mahi-mahi&total\\
\hline
Prise en kg&144&108&36&	432&	720\\
\hline
Fréquence en \%&&&&&		100\\
\hline
Secteur angulaire en degré	&&&&&	180\\
\hline
\end{tabularx}

\begin{myenumerate}
\item Compléter sur cette feuille le tableau (II) pr\'ec\'edent.
\item Représenter les prises exprim\'ees en fr\'equence de ce deuxième
  tableau, par un diagramme semi-circulaire de rayon 5~cm.
\item Quel est le poisson principalement captur\'e par chacune des
  équipes ?
\item Quel pourcentage représente la masse totale de thon p\^eché par
  les deux équipes par rapport à la masse totale de poissons
  captur\'es par les  deux équipes ? (arrondir à l'unité).
\end{myenumerate}